% woop woop 






\part{Mengen} % - 26.10.2015

\chapter{Mengen}
	     
\section{Definition} (\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Cantor}{Georg Cantor}, 1845-1918)\\
Eine \uline{Menge} ist eine Zusammenfassung von bestimmten wohlunterscheidbaren Objekten (\uline{Elementen}) unserer Anschauung oder unseres Denkens zu einem Ganzen.

Im folgenden seien $A,B$ Mengen.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$x \in A: x$ ist Element der Menge $A$\\
$x \notin A: x$ ist nicht Element der Menge $A$.

\item
Eine Menge kann beschrieben werden durch
\begin{itemize}
\item
Aufzählung ihrer Elemente, z.B.:
$M_1 = \{a,b,c,\} \; $($= \{c,a,b\}$, d.h. Reihenfolge spielt keine Rolle)

Achtung, keine Wiederholungen!

$M_2 = \{ \smiley , \frownie \}$\\
$M_3 = \{ \uline{3}, \{\uline{1},2\},\uline{M_1} \}$

geht nur bei endlichen Mengen oder bestimmten unendlichen Mengen, z.B.:

$\N = \{1,2,3,4,\ldots\}$ Menge der natürlichen Zahlen\\
$\N = \{0,1,2,3,\ldots\}$ Menge der natürlichen Zahlen mit der Null\\
$\Z = \{0,1,-1,2,-2,\ldots\}$ Menge der ganzen Zahlen

\begin{figure}[!ht]
 \centering
 \resizebox{140pt}{!}{%
 \begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]
  \node[ele,label=left:$1$] (a1) at (0,4) {};    
  \node[ele,label=left:$2$] (a2) at (0,3) {};    
  \node[ele,label=left:$3$] (a3) at (0,2) {};
  \node[label=left:$X$] (a4) at (0.2,1) {};

  \node[ele,,label=right:$a$] (b1) at (4,4) {};
  \node[ele,,label=right:$b$] (b2) at (4,3) {};
  \node[ele,,label=right:$c$] (b3) at (4,2) {};
  \node[label=right:$Y$] (b4) at (3.8,1) {};

  \node[draw,fit= (a1) (a2) (a3) ,minimum width=2cm] {} ;
  \node[draw,fit= (b1) (b2) (b3),minimum width=2cm] {} ;  
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2pt] (a1) -- (b1);
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a2) -- (b1);
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a2) -- (b3);
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a3) -- (b1);
 \end{tikzpicture}
 }
\end{figure}

\begin{align*}
&\forall x \in X \exists y \in Y: x \heart y\\
&\exists y \in Y \forall x \in X: y \crossout{\heart} x\\
&\exists y \in Y \forall x \in X: x \heart y \checkmark 
\end{align*}

\item
Charakterisierung ihrer Elemente:

$A = \{x \mid x \; \text{besitzt Eigenschaft} \; E \}$, z.B:\\
$A = \{n \overset{\makebox[0pt]{\text{\begin{tiny}mit der Eigenschaft\end{tiny} }}}{\mid} n \in \N \; \text{und n ist gerade} \}$\\
$ =\{2,4,6,8,\ldots\}$\\
$ =\{x \mid \exists k \in \N$ mit $x = 2\cdot k\}$\\
$ =\{2k \mid k \in \N \}$

Bsp.: $\Q = \{\frac{a}{b} \mid a,b \in \Z, b \neq 0\}$ Menge der rationalen Zahlen
\end{itemize}

\item
Mit $\varnothing$ bezeichnen wir die Menge ohne Elemente (\uline{leere Menge})

\item
Mit $\vert A \vert$ bezeichnen wir die Anzahl der Elemente der Menge $A$ (\uline{Kardinalität} oder \uline{Mächtigkeit} von $A$)

z.B.: $\vert \{ 1, a, \ast\} \vert = 3, \vert \varnothing \vert = 0, \vert \N \vert = \infty, \vert \{ \N \} \vert = 1$

\item
$A \cap B := \{x \mid x \in A \; \overset{\land}{und} \; x \in B\}$

heißt \uline{Durchschnitt} oder \uline{Schnittmenge} von $A$ und $B$

\begin{figure}[H]
\caption{graf. Veranschaulichung: Venn Diagramm für $A \cap B$}
\centering
\setlength{\parskip}{5mm}
% Set A and B
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \firstcircle;
        \fill[filled] \secondcircle;
    \end{scope}
    \draw[outline] \firstcircle node {$A$};
    \draw[outline] \secondcircle node {$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cap B$};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

\item
$A \cup B := \{x \mid x \in A \; \overset{\lor}{oder} \; x \in B \}$

heißt \uline{Vereinigung} von $A$ und $B$

\begin{figure}[H]
\centering
%% Set A or B
\begin{tikzpicture}
    \draw[filled] \firstcircle node {$A$}
                  \secondcircle node {$B$};;
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cup B$};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

$A = \{1,2,3\},\, B = \{2,3,4\},\, C = \{4\}$ 

\item
$A$ und $B$ heißen \uline{disjunktiv}, falls gilt $A \cap B = \varnothing$

\begin{figure}[H]
\centering
\setlength{\parskip}{5mm}
% Set A and B
\begin{tikzpicture}
    \draw[outline] \thirdcircle node {$A$};
    \draw[outline] \fourthcircle node {$B$};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

\item
$A$ heißt \uline{Teilmenge} von $B$, $A \subseteq B$, falls gilt: $ x \in A \implies x \in B$.

Jedes Element von $A$ ist auch Element von $B$

\begin{figure}[H]
\centering
%% Set A or B
\begin{tikzpicture}
    \draw[filled] \fourthcircle node {}
                  \fifthcircle node {$A$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cup B$};
    \node[label=right:$B$] () at (4.5,1) {};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

Dasselbe bedeutet die Notation $B \supseteq A$ ($B$ ist Obermenge von $A$)

Bsp.: $\{1,2\} \subseteq \{1,2,3\} \subseteq \N \subseteq \Z \subseteq \Q \subseteq \R$ (reele Zahlen)

Es gilt $\varnothing \subseteq A$ für jede Menge $A$


\textbf{Achtung:} Unterschied $ \subseteq, \in$\\
z.B.: $A = \{1, \N\}$ (hier ist die Menge $\N$ ein Element von $A$, keine Teilmenge!)

$1 \in A, \N \in A, \N \subseteq A, 2 \notin A, \{1\} \subseteq A, \{1, \N \} \subseteq A, \varnothing \subseteq A$

%28.10.15
\item
zwei Mengen $A,B$ heißen \uline{gleich} $(A=B)$ falls gilt: $A \subseteq B$ und $B \subseteq A$

\begin{figure}[H]
\centering
\setlength{\parskip}{5mm}
% Set A and B
\begin{tikzpicture}
    \draw[filled] \firstcircle node {};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A = B$};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

also $x \in A \implies x \in B$

Darin liegt ein Beweisprinzip: Man zeigt $A = B$, indem man zeigt:
\begin{itemize}
\item
$x \in A \implies x \in B$

\item
$x \in B \implies x \in A$ (mehr später)
\end{itemize}
Bsp.: $A=\{2,3,4\},B=\{x \in \N \mid x > 1$ und $x < 5\}$ $A=B$

\item
$A \subsetneq B$ $(A \subsetneq B)$ bedeutet $A \subsetneq B$, aber $A=B$

(d.h. $\exists x \in B$ mit $x \notin A$, aber $x \in B$)

\begin{figure}[H]
\centering
%% Set A or B
\begin{tikzpicture}
    \draw[filled] \fourthcircle node {}
                  \fifthcircle node {$A$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cup B$};
    \node[label=right:$B$] () at (3.5,0.5) {};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

($A$ ist \uline{echte} Teilmenge von $B$)

\item
Mit $\pot(A) := \{ B \mid B$ ist Teilmenge von $A \} = \{B \mid B \subseteq A \}$
bezeichnen wir die Menge aller (echten oder nicht echten) Teilmengen von $A$, die sogenannte \uline{Potenzmenge} von $A$.

($\varnothing \subseteq A \forall A,A \subseteq A \forall A$)

Bsp.: $A = \{1\}, \pot(A)=\{\varnothing,\underset{A}{\{1\}} \}$


$B=\{1,2\}, \pot(B)=\{\varnothing, \{1\},\{2\},\{1,2\}\}$\\
$C = \{1,2,3\}, \pot(C) =$ (8 Elemente)\\
$\pot(\varnothing) = \{\varnothing\}$

Was ist $\pot(\pot(A))$?\\
$(\pot (\pot(A)) = \pot\{\varnothing, \{1\}\} = \{\varnothing, \{\varnothing\}, \{\{1\}\},\{\varnothing, \{1\}\}\}$

\item
$A\setminus B := \{x \mid x \in A$ und $x \notin B \}$ heißt die \uline{Referenz} ("'A ohne B"')

Ist $A \subseteq X$ mit einer Obermenge $X$, so heißt $X \setminus A$ das \uline{Kompliment} $A$ (bzgl. $X$) wir schreiben $A^C_X$ oder kur $A^C$(wenn $X$ aus dem Kontext klar ist)

\begin{figure}[H]
\centering
%% Set A or B
\begin{tikzpicture}
    \draw[filled] \fourthcircle node {$C$}
                  \fifthcircle node {$A$};;
    \node[label=right:$X$] () at (4,1.5) {};
    \node[label=right:$A^C_X$] () at (4,-1.5) {};
\end{tikzpicture}

\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \firstcircle;
        \draw[filled, even odd rule] \firstcircle node {$A$}
                                     \secondcircle;
    \end{scope}
    \draw[outline] \firstcircle
                   \secondcircle node {$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \setminus B$};
\end{tikzpicture}

\end{figure}




\item $A \triangle B  := ( A \setminus B) \lor (B \setminus A)$ heißt die \uline{symmetrische Differenz} von $A$ und $B$
\begin{figure}[H]
\centering
%Set A or B but not (A and B) also known a A xor B
\begin{tikzpicture}
    \draw[filled, even odd rule] \firstcircle node {$A$}
                                 \secondcircle node{$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \triangle B$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\section{Bemerkung} Verallgemeinerung der Vereinigung und des Durchschnitts:

$A_1 \cap A_2 \cap \ldots \cap A_n = \{ x \mid x \in A_1 \land x \in A_2 \land \ldots \land x \in A_n\} = \bigcap\limits_{i=1}^n A_i$

$A_1 \cup \ldots \cup A_n = \{ x \mid x \in A_1 \lor x \ldots \lor x \in A_n\} = \bigcup\limits_{i=1}^n A_i$

bzw. noch allgemeiner: Sei $\mathcal{L}$ eine Menge von Mengen

$\bigcap\limits_{A \in \mathcal{L}}A = \{x \mid x \in A \forall A \in \mathcal{L}$\}

$\bigcup\limits_{A \in \mathcal{L}}A = \{x \mid \exists A \in \mathcal{L} \; \text{mit} \; x \in A\}$

\section{Definition}
Seien $A,B$ Mengen.

$A \underbrace{\times}_{\text{Kreuz}} B :=\{ (a,b) \mid a \in A, b \in B\}$, die Menge aller geordneten Paare, heißt \uline{kartesisches Produkt} von $A$ und $B$\\ 
(nach \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Ren\%C3\%A9_Descartes}{ René Descartes}, 1596-1650)

Dabei legen wir fest: $(a,b) = (a',b')$ $(\text{mit}\; a, a' \in A, b,b' \in B)$: $\iff a = a'$ und $b = b'$

Allgemein sei für Mengen $A_1, \ldots A_n (n \in \N)$


$A_1 \times A_2 \times \ldots \times A_n := \{(a_1,a_2,\ldots,a_n \mid a_i \in A_i \forall_i = 1 \ldots n \}$

die Menge aller \uline{geordneten n-Tupel}. (mit analoger Gleichheitsdefinition) ($n= 2$ Paare, $n=3$ Triple)\\

Schreibweise: $A_1 \times \ldots \times A_n =$ \[\varprod_{i=1}^n A_i \]\\

Ist eine der Mengen $A_1,\ldots, A_n$,leer, setzen wir $A_1 \times \ldots \times A_n = \varnothing$\\
Statt $A \times A$ schreiben wir auch $A^2$, statt $\underbrace{A \times \ldots A_n}_{\textbf{n-Faktoren}}= A^n$

\section{Beispiel}

$A = \{1,2,3\}$, $B=\{3,4\}$\\
$(1,3) \in A \times B, \underset{B \times A}{(3,1)} \notin A \times B$\\


$(3,3) \in A \times B, (3,3) \in B \times A$\\

$(1,2) \notin A \times B, (1,2) \in A \times A$


$A \times B = \{(1,3),(1,4),(2,3),(2,4),(3,3),(3,4)\}$\\
$B \times A = $\\
$B \times B = B^2 = \{ (3,3), (3,4) ,(4,3),(4,4)\}$


\section{Satz [Rechenregeln für Mengen]} %02.11.2015

Seien $A,B,C,X$ Mengen. Dann gilt:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$A \cup B = B \cup A$ (Kommutativgesetz)\\
$A \cap B = B \cap A$

\item
$(A \overset{\cap}{\cup} B)\overset{\cap}{\cup} C = A \overset{\cap}{\cup} (B \overset{\cap}{\cup} C)$ (Assoziativgesetz)

\item
$(A \cap B) \cup C = (A \cup C) \land (B \cup C)$ (Distributivgesetz)\\
$(A \cap B) \cap C = (A \cup C) \land (B \cup C)$

\item
$A,B \subseteq X,$ dann $(A \overset{\cap}{\cup} B)^C_X = A^C_X \overset{\cap}{\cup} B^C_X$ (Regeln von DeMorgan)

\item
$A \subseteq X,$ dann $(A^C_X)^C = A$

\item
$A \triangle B = (A \cup B) \setminus (A \cap B)$\\
$(= \{x \mid x \in A XOR x \in B \}$

\item
$A \cap B = A \; \gdw A \; \subseteq B$\\
$(A \cap B = A \iff A \subseteq B)$

\item
$A \cup B = A \iff B \subseteq A$

Beweis:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$A \cup B = \{x \mid x \in A \lor x \in B \}$ $A\cap B$ analog\\
$= \{ x \mid x \in B \lor x \in A\}$\\
$\overset{\text{1.5 b)}}{=} B \cup A$

\item
c) Übung,wie a). Benutze Assoziativgesetz (1.9c)) bzw. Distributivgesetz (1.9d) für logische Äquivalenzen

\item
\begin{align*}
(A \cap B)^C_X &= \{ x \mid x \in (X \mid (A \cap B)) \}\\
&=\{ x \mid x \in X \land (x \notin (A \cap B))\}\\
&=\{ x \mid x \in X \land \neg{(x \in (A \cap B))}\}\\
&= \{ x \mid x \in X \land \neg{(x \in A \land x \in B)}\}\\
&= \{x \mid x \in X \land (x \notin A \lor x \notin B)\}\text{(DeMorgan)}\\
&= x ((x \in X) \land (x \notin A)) \lor ((x \in X) \land (x \notin B))\}\\
&=A^C_X \cup B^C_X
\end{align*}

2. Regel analog

\item
ähnlich
\end{enumerate}
e),f),g),h) später
\end{enumerate}











\end{enumerate}
